# s21_string+

Реализация библиотеки string.h с дополнениями.

![s21_string+](misc/rus/images/s21_stringplus.png)

## Chapter I

## Introduction

В данном проекте предстоит разработать собственную реализацию библиотеки string.h на языке программирования Си с некоторыми дополнениями (с собственной реализацией функций sprintf и sscanf). Библиотека string.h является основной библиотекой языка Си по обработке строк. В рамках этого проекта предполагается отработка задач на работу со строковыми данными и закрепление структурного подхода.

## Information

Язык программирования C содержит набор функций, реализующих операции со строками (символьными строками и строками байтов) в своей стандартной библиотеке. В ней поддерживаются различные операции, такие как копирование, конкатенация, маркировка и поиск. Для символьных строк в стандартной библиотеке существует правило о том, что строки должны заканчиваться терминирующим нуль-символом: строка из n символов представляется в виде массива из n + 1 элементов, последний из которых является символом "NULL". \
Единственная поддержка строк собственно в языке программирования С заключается в том, что компилятор преобразует строковые константы в кавычках в строки, заканчивающиеся нулем.

### string.h Типы

| № | Переменная | Описание |
| ------ | ------ | ------ |
| 1 | size_t | Целочисленный тип без знака, являющийся результатом ключевого слова sizeof.
	
### string.h Макросы

| № | Макрос | Описание |
| ------ | ------ | ------ |
| 1 | NULL | Макрос, являющийся значением константы нулевого указателя.

### string.h Функции

| № | Функция | Описание |
| ------ | ------ | ------ |
| 1 | void *memchr(const void *str, int c, size_t n) | Выполняет поиск первого вхождения символа c (беззнаковый тип) в первых n байтах строки, на которую указывает аргумент str. |
| 2 | int memcmp(const void *str1, const void *str2, size_t n) | Сравнивает первые n байтов str1 и str2. |
| 3 | void *memcpy(void *dest, const void *src, size_t n) | Копирует n символов из src в dest. |
| 4 | void *memmove(void *dest, const void *src, size_t n) | Еще одна функция для копирования n символов из str2 в str1. |
| 5 | void *memset(void *str, int c, size_t n) | Копирует символ c (беззнаковый тип) в первые n символов строки, на которую указывает аргумент str. |
| 6 | char *strcat(char *dest, const char *src) | Добавляет строку, на которую указывает src, в конец строки, на которую указывает dest. |
| 7 | char *strncat(char *dest, const char *src, size_t n) | Добавляет строку, на которую указывает src, в конец строки, на которую указывает dest, длиной до n символов. |
| 8	| char *strchr(const char *str, int c) | Выполняет поиск первого вхождения символа c (беззнаковый тип) в строке, на которую указывает аргумент str. |
| 9 | int strcmp(const char *str1, const char *str2) | Сравнивает строку, на которую указывает str1, со строкой, на которую указывает str2. |
| 10 | int strncmp(const char *str1, const char *str2, size_t n) | Сравнивает не более первых n байтов str1 и str2. |
| 11 | char *strcpy(char *dest, const char *src) | Копирует строку, на которую указывает src, в dest. |
| 12 | char *strncpy(char *dest, const char *src, size_t n) | Копирует до n символов из строки, на которую указывает src, в dest. |
| 13 | size_t strcspn(const char *str1, const char *str2) | Вычисляет длину начального сегмента str1, который полностью состоит из символов, не входящих в str2. |
| 14 | char *strerror(int errnum) | Выполняет поиск во внутреннем массиве номера ошибки errnum и возвращает указатель на строку с сообщением об ошибке. Нужно объявить макросы, содержащие массивы сообщений об ошибке для операционных систем mac и linux. Описания ошибок есть в оригинальной библиотеке. Проверка текущей ОС осуществляется с помощью директив.|
| 15 | size_t strlen(const char *str) | Вычисляет длину строки str, не включая завершающий нулевой символ. |
| 16 | char *strpbrk(const char *str1, const char *str2) | Находит первый символ в строке str1, который соответствует любому символу, указанному в str2. |
| 17 | char *strrchr(const char *str, int c) | Выполняет поиск последнего вхождения символа c (беззнаковый тип) в строке, на которую указывает аргумент str. |
| 18 | size_t strspn(const char *str1, const char *str2) | Вычисляет длину начального сегмента str1, который полностью состоит из символов str2. |
| 19 | char *strstr(const char *haystack, const char *needle) | Находит первое вхождение всей строки needle (не включая завершающий нулевой символ), которая появляется в строке haystack. |
| 20 | char *strtok(char *str, const char *delim) | Разбивает строку str на ряд токенов, разделенных delim. |

### sprintf and sscanf

- int sscanf(const char *str, const char *format, ...) - считывает форматированный ввод из строки.
- int sprintf(char *str, const char *format, ...) - отправляет форматированный вывод в строку, на которую указывает str.

где:
- str − Это С-строка, которую функция обрабатывает в качестве источника для извлечения данных;
- format −  это С-строка, содержащая один или несколько следующих элементов: пробельный символ, непробельный символ и спецификаторы формата. Спецификатор формата для печатающих функций следует прототипу: %[флаги][ширина][.точность][длина]спецификатор. Спецификатор формата для сканирующих функций следует прототипу: %[*][ширина][длина]спецификатор.

### sprintf and sscanf Спецификаторы

| № | Спецификатор | Результат sprintf | Результат sscanf |
| --- | --- | --- | --- |
| 1 | c | Символ | Символ |
| 2 | d | Знаковое десятичное целое число | Знаковое десятичное целое число |
| 3 | i | Знаковое десятичное целое число | Знаковое целое число (может быть десятичным, восьмеричным или шестнадцатеричным) |
| 4 | e | Научная нотация (мантисса/экспонента) с использованием символа e (вывод чисел должен совпадать с точностью до e-6) | Десятичное число с плавающей точкой или научная нотация (мантисса/экспонента) |
| 5 | E | Научная нотация (мантисса/экспонента) с использованием символа Е | Десятичное число с плавающей точкой или научная нотация (мантисса/экспонента) |
| 6 | f | Десятичное число с плавающей точкой | Десятичное число с плавающей точкой или научная нотация (мантисса/экспонента) |
| 7 | g | Использует кратчайший из представлений десятичного числа | Десятичное число с плавающей точкой или научная нотация (мантисса/экспонента) |
| 8 | G | Использует кратчайший из представлений десятичного числа | Десятичное число с плавающей точкой или научная нотация (мантисса/экспонента) |
| 9 | o | Беззнаковое восьмеричное число | Беззнаковое восьмеричное число |
| 10 | s | Строка символов | Строка символов |
| 11 | u | Беззнаковое десятичное целое число | Беззнаковое десятичное целое число |
| 12 | x | Беззнаковое шестнадцатеричное целое число | Беззнаковое шестнадцатеричное целое число (любые буквы) |
| 13 | X | Беззнаковое шестнадцатеричное целое число (заглавные буквы) | Беззнаковое шестнадцатеричное целое число (любые буквы) |
| 14 | p | Адрес указателя | Адрес указателя |
| 15 | n | Количество символов, напечатанных до появления %n | Количество символов, считанных до появления %n |
| 16 | % | Символ % | Символ % |

### sprintf Флаги

| № | Флаг | Описание |
| --- | --- | --- |
| 1 | - | Выравнивание по левому краю в пределах заданной ширины поля; Выравнивание по правому краю используется по умолчанию (см. подспецификатор ширины). |
| 2 | + | Заставляет явно указывать знак плюс или минус (+ или -) даже для положительных чисел. По умолчанию только отрицательным числам предшествует знак "-". |
| 3 | (пробел) | Если знак не будет выведен, перед значением вставляется пробел. |
| 4 | # | При использовании со спецификаторами o, x или X перед числом вставляется 0, 0x или 0X соответственно (для значений, отличных от нуля). При использовании с e, E и f "заставляет" записанный вывод содержать десятичную точку, даже если за ней не последует никаких цифр. По умолчанию, если не следует никаких цифр, десятичная точка не записывается. При использовании с g или G результат такой же, как и с e или E, но конечные нули не удаляются. |
| 5 | 0 | Заполняет число слева нулями (0) вместо пробелов, где указан спецификатор ширины (см. подспецификатор ширины). |

### sprintf and sscanf Ширина

| № | Ширина | Описание |
| --- | --- | --- |
| 1	| (число) | Минимальное количество печатаемых символов. Если выводимое значение короче этого числа, результат дополняется пробелами. Значение не усекается, даже если результат больше. |
| 2 | * | В sprintf знак * значит, что ширина указывается не в строке формата, а в качестве дополнительного аргумента целочисленного значения, предшествующего аргументу, который необходимо отформатировать. В sscanf знак *, помещенный после % и перед спецификатором формата, считывает данные указанного типа, но подавляет их присваивание. |

### sprintf Точность

| № | .точность | Описание |
| --- | --- | --- |
| 1	| .число | Для целочисленных спецификаторов (d, i, o, u, x, X) − точность определяет минимальное количество записываемых цифр. Если записываемое значение короче этого числа, результат дополняется ведущими нулями. Значение не усекается, даже если результат длиннее. Точность 0 означает, что для значения 0 не записывается ни одного символа. Для спецификаторов e, E и f − это количество цифр, которые должны быть напечатаны после десятичной точки. Для спецификаторов g и G − это максимальное количество значащих цифр, которые должны быть напечатаны. Для s − это максимальное количество печатаемых символов. По умолчанию все символы печатаются до тех пор, пока не встретится терминирующий нуль. Для типа с − никак не влияет. Если точность не указана для спецификаторов e, E, f, g и G, то по умолчанию ее значение равно 6. Если точность не указана для остальных спецификаторов, то по умолчанию ее значение равно 1. Если число не указано (нет явного значения точности), то по умолчанию - 0. |
| 2	| .* | Точность указывается не в строке формата, а в качестве дополнительного аргумента целочисленного значения, предшествующего аргументу, который должен быть отформатирован. |

### sprintf and sscanf Длина

| № | Длина | Описание |
| --- | --- | --- |
| 1 | h | Аргумент интерпретируется как короткое int или короткое int без знака (применяется только к целочисленным спецификаторам: i, d, o, u, x и X). |
| 2 | l | Аргумент интерпретируется как длинное int или длинное int без знака для целочисленных спецификаторов (i, d, o, u, x и X) и как широкий символ или строка широких символов для спецификаторов c и s. |
| 3 | L | Аргумент интерпретируется как длинный double (применяется только к спецификаторам с плавающей точкой − e, E, f, g и G). |

### Специальные функции обработки строк (вдохновленные классом String в языке C#)

| № | Функция | Описание |
| ------ | ------ | ------ |
| 1 | void *to_upper(const char *str) | Возвращает копию строки (str), преобразованной в верхний регистр. В случае какой-либо ошибки следует вернуть значение NULL |
| 2 | void *to_lower(const char *str) | Возвращает копию строки (str), преобразованной в нижний регистр. В случае какой-либо ошибки следует вернуть значение NULL |
| 3 | void *insert(const char *src, const char *str, size_t start_index) | Возвращает новую строку, в которой указанная строка (str) вставлена в указанную позицию (start_index) в данной строке (src). В случае какой-либо ошибки следует вернуть значение NULL |
| 4 | void *trim(const char *src, const char *trim_chars) | Возвращает новую строку, в которой удаляются все начальные и конечные вхождения набора заданных символов (trim_chars) из данной строки (src). В случае какой-либо ошибки следует вернуть значение NULL |

## Реализация функций библиотеки string.h

В проекте реализованны описанные [выше](#stringh-функции) функции библиотеки string.h: 

- Библиотека разработана на языке Си стандарта C11 с использованием компилятора gcc 
- Код библиотеки и сама библиотека находиться в папке src в ветке develop
- Оформить решение как статическую библиотеку (с заголовочным файлом s21_string.h)
- Библиотека разработана в соответствии с принципами структурного программирования
- Полное покрытие unit-тестами функций библиотеки c помощью библиотеки Check
- Unit-тесты проверяют результаты работы реализации путём сравнения ее с реализацией стандартной библиотеки string.h
- Unit-тесты покрывают не менее 80% каждой функции
- Makefile для сборки библиотеки и тестов (с целями all, clean, test, s21_string.a, gcov_report)  
- В цели gcov_report формируется отчёт gcov в виде html страницы. Для этого unit-тесты должны запускаться с флагами gcov   
- Полностью соблюдена логика работы стандартной библиотеки string.h (в части проверок, работы с памятью и поведения в нештатных ситуациях)

## Частичная реализация функции sprintf

Функция sprintf из библиотеки stdio.h:
- Функция размещена в библиотеке s21_string.h.
- На реализацию функции накладываются все требования, изложенные в [первой части](#part-1-реализация-функции-библиотеки-stringh).
- Поддерживается частичное форматирование:
  - Спецификаторы: c, d, i, f, s, u, %
  - Флаги: -, +, (пробел)
  - Ширина: (число)
  - Точность: .(число)
  - Длина: h, l

## Дополнительно. Реализация некоторых модификаторов формата функции sprintf

Реализованны некоторые модификаторы формата функции sprintf из библиотеки stdio.h:
- Функция размещена в библиотеке s21_string.h.
- На реализацию функции накладываются все требования, изложенные в [первой части](#part-1-реализация-функции-библиотеки-stringh).
- Поддерживаються следующие дополнительные модификаторы формата: 
  - Спецификаторы: g, G, e, E, x, X, o, n, p
  - Флаги: #, 0 
  - Ширина: *
  - Точность: .*
  - Длина: L

## Реализация функции sscanf

Реализованна функцию sscanf из библиотеки stdio.h:
- Функция размещена в библиотеке s21_string.h.
- На реализацию функции накладываются все требования, изложенные в [первой части](#part-1-реализация-функции-библиотеки-stringh).
- Поддерживаеться полное форматирование (с учетом флагов, ширины, точности, модификаторов и типов преобразования).

## Реализация специальных функций обработки строк

Необязательное задание на дополнительные баллы. Необходимо реализовать некоторые функции обработки строк из класса String (описанные [здесь](#специальные-функции-обработки-строк-вдохновленные-классом-string-в-языке-c)):
- Функции размещены в библиотеке s21_string.h.
- На реализацию функций накладываются все требования, изложенные в [первой части](#part-1-реализация-функции-библиотеки-stringh)
